<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-10-06T22:51:08-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Ideas en Papel</title><subtitle>📓 Este es mi espacio personal para escribir  sobre AI, productividad, ideas, etc. Nace de la necesidad de plasmar lo que hay en mi cabeza  en alguna pequeña parte del mundo 🌎.</subtitle><entry><title type="html">Volver a creer: Mi reecuentro con los eventos de IA</title><link href="http://localhost:4000/2025/05/10/post_5_ai_tinkerers.html" rel="alternate" type="text/html" title="Volver a creer: Mi reecuentro con los eventos de IA" /><published>2025-05-10T00:00:00-04:00</published><updated>2025-05-10T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/05/10/post_5_ai_tinkerers</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/05/10/post_5_ai_tinkerers.html"><![CDATA[<p><img src="/imgs/imagen_portada_post5.jpeg" style="width: 100%; max-width: none; margin: 0 auto; display: block;" alt="IA Tinkerers" /></p>

<h2 id="introducción">Introducción</h2>

<p>Por mi rol actual (Líder de Analítica e IA) me ha tocado con mayor frecuencia asistir a charlas, webinars o conversatorios de IA. Debo reconocer que llegó un punto donde me aburrí. ¿Por qué? Te cuento.</p>

<p>No sé si has notado, pero a Linkedin le está pasando un poco lo mismo que las charlas que me ha tocado ir, ¿Qué cosa sería esa? Tranquilo, te cuento. 
Tanto las charlas como los post de Linkedin están enfocados o centrados en frases como:</p>

<ul>
  <li>“La IA está cambiando la forma en cómo hacemos las cosas”</li>
  <li>“Con la llegada de la IA ya no es una opción…”</li>
  <li>“La IA es el nuevo potenciador de tu negocio…”</li>
</ul>

<p>Ok, digamos que eso es cierto (y creo con mucha fuerza que eso es así), pero esas frases son similares a los clásicos 
tiburones de finanzas/liderazgo/emprendimiento que sobre-simplifican todo o, por lo menos, reducen todo a frases sueltas, vacías.</p>

<p>¿Mi punto? El punto es que si ya entendiste (al igual que yo) que GenAI cambiará nuestro futuro y la de muchas industrias, la pregunta que es mejor (creo) es: ¿Cómo?, o más concreto aún: 
¿Qué productos, aplicaciones, soluciones están ocupando IA en Chile? Y, por último, ¿para qué y en reemplazo de qué función humana?</p>

<p>Volvamos a la realidad.</p>

<p>Aburrido de las charlas y de saltarme posts en Linkedin, encontré un meet de “Creadores de productos con IA” llamado <a href="https://aitinkerers.org/p/welcome">AI Tinkerers</a> 
que es una comunidad en muchos países del mundo (incluido <a href="https://santiago.aitinkerers.org/">Chile</a>) donde se realizan encuentros con creadores de productos con IA. 
Está enfocado en desarrolladores que estén ligados a la inteligencia artificial o simplemente gente con interés referente al tema. En la edición número 5 de “Ideas en Papel” 
fuimos yo y mi libreta para renovar nuestros votos en las charlas de IA y asistimos al capítulo 3 de IA Tinkerers titulado “Product IA: Make to Making”.</p>

<p>Con esto esperábamos recuperar quizás lo que a muchos nos gustaría: volver a creer. Spoiler: Estamos volviendo a creer.</p>

<h2 id="tl-dr-too-long-didnt-read">TL-DR (Too long, didn’t read)</h2>

<p>Quizás hago de esta sección una tradición como lo hice en el post anterior, entendiendo que es una locura pedir la atención de alguien por más de 5 segundos en nuestros tiempos actuales.
En resumen, si eres como yo que ya has desarrollado productos apalancados en LLM’s o modelos open source, anda. 
Si eres Data Scientist y te interesa GenAI, anda. Si eres analista de datos y te interesan estos temas, anda. Si eres desarrollador y también te llaman la atención estos temas, anda. 
Y si no estás ligado a este mundo muy de cerca, pero quieres entender qué cosas se pueden o están haciendo con esta disciplina (creo que es primera vez que le digo disciplina jaja. Pero, ¿Por qué no?), anda.</p>

<p>En el resumen del resumen, te recomiendo ir si este tema te interesa y quieres aterrizar en algo más concreto.</p>

<h2 id="24-de-abril-de-2025">24 de abril de 2025</h2>

<p>Este día asistí y, como nunca puede faltar en mí, la infaltable impuntualidad. 
Afortunadamente, partió un poco más tarde y me senté en un sillón un poco apretado en las oficinas de <a href="https://career.softserveinc.com/es/about/chile">Softserve</a>, las cuales estaban bastante pros. 
Dato que me gustaría que guardaras en tu carpeta de archivos temporales (<em>./temp/</em>), me senté al lado de 3 cabros, digo cabros porque deben haber tenido 22 años. 
Pensé: “Qué heavy que ya a esa edad les esten enseñando AI en sus universidades”. Guarda este dato que contaré una anécdota un poco más adelante.</p>

<h2 id="el-formato">El formato</h2>

<p>El formato del evento es:</p>

<p>Introducción -&gt; Presentación de 2 exponentes que estén desarrollando algún producto con IA -&gt; Science Fair -&gt; Cierre -&gt; Pizza y Networking.</p>

<p>¿Qué es Science Fair?</p>

<p>Buena pregunta porque yo tampoco sabía. En simple, presenta alguna persona o grupo de la audiencia que previamente postuló con anterioridad al evento. 
La idea es mostrar, comentar y explicar una idea que se está desarrollando actualmente y que se encuentra en alguna etapa de desarrollo con el objetivo de que los presentes le den feedback. Lo encontré genial, de hecho creo que quiero en algún momento presentar.</p>

<h2 id="los-exponentes">Los exponentes</h2>

<p>Presentó <a href="https://www.linkedin.com/in/franciscodebritofontes/">Franciso de Brito</a> de <a href="https://www.make.com/en">Make</a> que es una plataforma muy parecida a <a href="https://n8n.io/">n8n</a> que permite hacer workflows integrados con muchas otras herramientas solamente haciendo drag and drop. ¿Interesante? Mmm a mí no me llaman mucho la atención estas apps, pero creo que para hacer MVP’s rápidos está bastante bien.</p>

<p>Luego presentó <a href="https://www.linkedin.com/in/aledandrea/">Alejandro D’Andrea</a> de <a href="https://botman-ai.com/">Botman-IA</a> que están trabajando en migrar aplicaciones Legacy con GenAI a lenguajes de programación “más actuales”. Esta presentación me pareció interesante y creo que aquí <strong>hay plata</strong> (Congrats!). Para todos los que trabajan en la industria, saben que existen sistemas que viven dentro de las empresas que dependen de la expertise de trabajadores que llevan mucho tiempo, normalmente no tienen documentación y además, están escritos en lenguajes de programación antiguos como COBOL y Delphi. En este espacio se mostró el caso de uso de una migración de una aplicación legacy escrita en Delphi hacia Java que tomó, segun mis apuntes, 4 meses aproximadamente.</p>

<h2 id="la-parte-de-science-fair">La parte de Science Fair</h2>

<p>Dale doble clic al folder <em>./temp/</em> que te pedí y abramos la carpeta. Al anunciar la sección de Science Fair, 2 de 3 de los chicos que estaban sentados al lado mío en el sillón se pusieron de pie para presentar (sí, iban a presentar) un proyecto de asignación de Box’s desocupados en hospitales públicos con GenAI. Mi primera impresión fue “Bravo!”, qué inspirador ver que chicos tan jóvenes se atrevan a presentar a tan temprana edad y ante una audiencia más longeva que ellos. Al escuchar su pitch levanté la mano para preguntar (si algo me inquieta, me cuesta mucho guardármelo, así que tuve que largar) lo siguiente:</p>

<p>“El problema de asignación es un tanto antiguo… Existen varias formas de resolverlo y una de ellas es mediante algoritmos de optimización. La pregunta, entonces, es: ¿Por qué Inteligencia Artificial Generativa para este problema? ¿Qué problema se resuelve que un algoritmo más tradicional no?”</p>

<p>Oye, pero la pregunta mala onda jajaja.</p>

<p>Mira, la verdad, no lo pensé mucho, solo lo dije. Me ha quedado muy grabado lo de varios autores como Andriy Burkov y el último libro de Chip Huyen: <em>“Trata de evitar como sea utilizar IA para resolver un problema”</em>. 
Suena un poco raro, pero creo que luego de estar metido un tiempo prudente en la rueda y, siendo un poco más viejo, creo que uno empieza a elegir mucho mejor sus batallas. Saber dónde meter las manos, invertir tu tiempo y evitar sacar la bazooka de la generativa es complicado. 
Sentí que podía ayudar y contacté a unos de los chicos por Linkedin post charla para ver si podía explicar mejor o guiar respecto a dónde iba mi pregunta.
Mis disculpas jaja.</p>

<p>Por último, se presentaron 2 personas que están buscando automatizar la revisión de curriculums que hacen los analistas de reclutamiento. Esto con la ayuda de Inteligencia Artificial Generativa. Esta parte también fue mostrada en n8n así que interesante ver que los MVP’s se están moviendo en gran medida a eso o quizás a veces eso ya es suficiente, quién sabe.</p>

<h2 id="cierre">Cierre</h2>

<p>¿Raya para la suma? Recomiendo Chile, me gustó, aunque al principio estuve un poco inquieto, pero buena instancia y me encantó el enfoque. Faltaba algo más del estilo “Dos cucharadas y a la papá” como decimos en Chile.</p>

<p>Ando en búsqueda de crear mi propia empresa o producto de IA y eventos como estos no hacen más que estimular las ganas, la inspiración e impulsar el entusiasmo a tirarse a la piscina. En resumen, me gustó la experiencia y la junta. De hecho, me repetiré el plato para este <strong>29 de mayo de 2025</strong>. Si te veo por ahí, intercambiemos un par de palabras y podemos conversar feliz sobre IA o lo que sea.</p>

<p>Hasta la próxima.</p>

<h2 id="el-bonus-track">El Bonus Track</h2>

<p>Lo que quería agregar son los eventos que vienen respecto a temas de IA. Lo hice a mano y luego con DeepResearch de ChatGPT y creo que nos complementamos, te los dejo a continuación:</p>

<h3 id="mayo">Mayo</h3>

<ul>
  <li>🗓️ 19/05/2025: Si quieres estudiar: <a href="https://ingenieria.uchile.cl/agenda/228044/charla-informativa-sobre-el-diploma-en-inteligencia-artificial-">Charla informativa: Diplomado IA U de chile</a></li>
  <li>🗓️ 27/05/2025: <a href="https://www.uc.cl/agenda/actividad/charla-ia-educacion">Encuentro “¿Te has preguntado si la IA podría convertirse en una compañera en tu labor docente?</a></li>
  <li>🗓️ 28/05/2025: <a href="https://www.nlhpc.cl/eventos/inteligencia-artificial-en-clasificacion-de-imagenes-radiologicas/#:~:text=Inteligencia%20Artificial%20en%20Clasificaci%C3%B3n%20de,funcionan%20las%20Redes%20Neuronales%20Convolucionales">Inteligencia Artificial en Clasificación de Imágenes Radiológicas: Explorando cómo funcionan las Redes Neuronales Convolucionales</a></li>
  <li>🗓️ 29/05/2025: <a href="https://santiago.aitinkerers.org/">Próximo evento de IA Tinkerers</a> - 🚀 IA Generativa y Minería en LATAM Cap#4*</li>
</ul>

<p>*Este es el siguiente evento del mismo evento que hablé en este post.</p>

<h3 id="junio">Junio</h3>

<ul>
  <li>🗓️ 03/06/2025: <a href="https://www.uai.cl/eventos/universidad/summit-ia-uai-oportunidades-y-desafios-de-la-ia-en-la-actualidad">Summit IA UAI. Oportunidades y desafíos de la IA en la actualidad</a></li>
  <li>🗓️ 04/06/2025 <a href="https://www.dii.uchile.cl/2025/05/15/alejandro-barros-dictara-charla-sobre-inteligencia-artificial-en-la-biblioteca-de-artes-de-la-u-de-chile/">IA: ¿Tecno-optimismo o Tecno-pesimismo?</a></li>
  <li>🗓️ 03/06 y 04/06 de 2025: Para los con plata jaja: <a href="https://www.singularitychile.com/">Singularity Summit Chile</a></li>
  <li>🗓️ 11/06/2025: <a href="https://www.uai.cl/eventos/gobierno/inteligencia-artificial-responsable-para-servicios-publicos">Inteligencia artificial responsable para servicios públicos</a></li>
  <li>12/06 y 13/06 de 2025: Se paga, pero se ve super bueno si estás metido en salud y tecnología. <a href="https://www.alemanacursos.cl/Jornada-Inteligencia-Artificial-Salud-Innovacion-implementacion-Nuestra-Realidad.php">Jornada de Inteligencia Artificial en Salud: Innovación e Implementación en Nuestra Realidad</a></li>
</ul>

<h3 id="julio">Julio</h3>

<ul>
  <li>🗓️ 02/07/2025: <a href="https://www.uai.cl/eventos/designlab/inteligencia-artificial-paisajismo-y-naturaleza-sintetica">Inteligencia artificial, paisajismo y naturaleza sintética</a></li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Cansado de charlas, posts, presentaciones de proveedores buscaba un espacio para participar de nuevo en difusión de IA, veamos si lo logré.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/imgs/imagen_portada_post5.jpeg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/imgs/imagen_portada_post5.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Hice un Máster en IA: Lo bueno, lo malo y lo feo.</title><link href="http://localhost:4000/2025/03/09/post_4_magister.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hice un Máster en IA: Lo bueno, lo malo y lo feo." /><published>2025-03-09T00:00:00-03:00</published><updated>2025-03-09T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/03/09/post_4_magister</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/03/09/post_4_magister.html"><![CDATA[<p><img src="/imgs/DSC00227.JPG" style="width: 100%; max-width: none; margin: 0 auto; display: block;" alt="Planner" /></p>

<h2 id="introducción">Introducción</h2>

<p>Recuerdo haber estado cursando el año y medio de magíster y un compañero de trabajo (no me caía muy bien) me pregunta:</p>

<blockquote>
  <p>-Oye, y el magister… se paga o no? (Haciendo alusión a que si ya tenía retornos de la gran inversión que hacía)</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Mi respuesta fue:</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>-En realidad no lo he pensado, cuando entré a estudiar nunca lo hice por algo así, solo entré a esto porque quería aprender. Si en algún minuto se paga “bacán”, pero por ahora no estoy pensando en eso.</p>
</blockquote>

<p>Aquella respuesta, sin pensarla tanto, es la razón principal por la cual hice un magíster en IA y de la cual me siento tremendamente orgulloso. Si nuestro objetivo es algo tan genuino, esencial y personal, es muy difícil equivocarse. Ahora, claramente no hay ningún problema en que tu motivación para estudiar sea lograr mayores ingresos, aun cuando creo que eso cada vez la industria lo paga menos. Antes valía mucho más hacer un postítulo, ahora es más común y, por ende, se paga menos. 
Por mi lado, si pienso que esa conversación fue 2 años atrás (2023), hoy puedo decir que sí se paga (por lo menos en mí, caso).</p>

<p>Mi postulación y posterior aceptación en el Magíster de Inteligencia Artificial de la Pontificia Universidad Católica fue el 23 de diciembre del 2020, es decir, 4 años atrás aproximadamente. Ahora, ¿Por qué un magíster? ¿Por qué en IA?, ¿Es muy caro?, ¿Lo recomiendo?, todas esas preguntas y algunas reflexiones al respecto, las comentamos en la 4ta edición de Ideas en Papel.</p>

<p><strong>TLDR:</strong> <em>Si no quieres leer tanto mi contexto y experiencia, te recomiendo ver la tabla comparativa de los programas y la última sección de preguntas y respuestas.</em></p>

<h2 id="cómo-llegué-a-matricularme-un-poco-de-contexto">¿Cómo llegué a matricularme? Un poco de contexto</h2>

<p>Por aquel tiempo tenía 27 años, estaba trabajando en una consultora de datos, me había leído el artículo que seguramente más de alguno se topó <a href="https://hbr.org/2012/10/data-scientist-the-sexiest-job-of-the-21st-century">“Data Scientist: El trabajo más sexy del siglo 21”</a>, sacando cuentas creo haber leído toda la parte de Machine Learning del libro “Hands-On Machine Learning with Scikit-Learn, Keras, and TensorFlow” (un clásico), me había hecho los cursos en coursera de la Universidad de Michigan que por aquella época eran un clásico si querías meterte en las áreas de Ciencia de Datos, “sabía” Python, Pandas, muy poco de SQL, lo único que quería era ser Data Scientist y, por último, estaba en una crisis laboral grande. Me estaba gustando mucho el mundo de la ciencia de datos, pero no podía aplicarla y 5 años atrás el puesto de Científico de Datos en Chile no era tan “masivo” como lo es ahora o se veía bastante menos de lo que se ve hoy.</p>

<p>En la consultora que trabajaba por esos años, intenté vender una clusterización, un análisis de sentimientos (era “top” en esos años) y un clasificador de tópicos, pero lamentablemente la consultora no se dedicaba a esos proyectos y no me resultó, pero lo intenté y aprendí mucho, eso es lo importante.
Ante la negativa de los proyectos y esa frustración, decidí 2 cosas. La primera era que quería hacer un Magíster en AI o Data Science para profundizar y aprender, pero quería hacerlo a tiempo completo por lo menos un par de meses porque quería darle 100% foco a mi decisión y la segunda era que iba a renunciar a mi trabajo, lo cual hice 1 o 2 meses después.</p>

<h2 id="eligiendo-el-máster">Eligiendo el Máster</h2>

<p>Mi primera opción luego de investigar un poco fue el máster de la <a href="https://statistik.tu-dortmund.de/en/studies/degrees/data-science-msc/">Universidad de Dortmund,</a> la verdad me hubiese encantado hacerlo ahí, pero estábamos en pandemia y simplemente sentí que no era el timing. Luego ya mirando opciones en Chile tenía:</p>

<ul>
  <li>El máster de Data Science o AI de la Adolfo Ibáñez. (Mi alma mater)</li>
  <li>El máster de la Universidad de Chile que lo iban a lanzar el año siguiente a mi búsqueda. (Lamentablemente, se iba a impartir en la mañana y sigue siendo así)</li>
  <li>El máster de la Universidad del Desarrollo que me inspiró por esta <a href="https://www.youtube.com/watch?v=OcVMcsK43U0">charla</a> de este profesor. (La verdad quedé LOCO con esa charla)</li>
  <li>El MIA (Magíster de inteligencia artificial) de la PUC que comenzaba a abrir sus postulaciones para su primera edición.</li>
</ul>

<p>Teniendo todas estas opciones decidí hacer una tabla simple, nada sofisticada. La tabla que hice fue, más o menos, algo similar a la que viene a continuación: (Agregué solo una columna que es el precio actual de los programas para que lo tengas de referencia y agregué más opciones que me llamaron la atención actualmente en el 2025)
<br />
<br />
<em>*Tabla con valores aproximados</em></p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Universidad</th>
      <th>Máster</th>
      <th>Precio 2020</th>
      <th>Precio 2025</th>
      <th>Comentario</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>U. Adolfo Ibáñez</td>
      <td>Inteligencia Artificial</td>
      <td>$11.000.000</td>
      <td>$13.800.000</td>
      <td>Vespertino, el más antiguo en Chile.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>U. Adolfo Ibáñez</td>
      <td>Data Science</td>
      <td>$11.000.000</td>
      <td>$17.100.000</td>
      <td>Vespertino.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>U. de Chile</td>
      <td>Data Science</td>
      <td>None</td>
      <td>$11.636.000</td>
      <td>Este es Diurno.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>U. del Desarrollo</td>
      <td>Data Science</td>
      <td>$9.070.000</td>
      <td>None</td>
      <td>Revisé la malla, no me gustó.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>U. Católica</td>
      <td>Inteligencia Artificial</td>
      <td>$14.700.000</td>
      <td>$17.138.000</td>
      <td>Este fue mi elección.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>U. de Concepción</td>
      <td>Ciencia de Datos</td>
      <td>None</td>
      <td>$13.700.000</td>
      <td>Me gustó la malla</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<figure>
<figcaption style="text-align: center; font-style: italic;">Tabla 1: Comparación Masters.</figcaption>
</figure>

<p>Mi elección fue la Pontificia Universidad Católica por 3 razones:</p>

<ul>
  <li>Tenía una malla muy similar a la Universidad de Dortmund que era donde quería estudiar.</li>
  <li>La Católica tiene mucho prestigio a nivel industria/país.</li>
  <li>Busqué los profes, vi los ramos y creí en el proyecto. (Digo proyecto porque eramos la primera generación del programa)</li>
</ul>

<h2 id="dentro-del-magíster">Dentro del Magíster</h2>

<p>Una vez dentro del magíster y tomándome un “sabático” del trabajo, pude dedicarme a estudiar solamente. Eso duró solo 7 meses, puesto que empecé a comerme mis ahorros y nunca abandoné mi departamento y mis deudas, así que en algún momento tuve que buscar trabajo y convivir con mi nuevo trabajo y el máster. El trabajo que encontré fue de Data Scientist, que era lo que yo quería en aquel tiempo, y siendo sincero no podría decir que fue gracias al Magíster que encontré ese trabajo.</p>

<p>La carga fue bastante en algunos ramos, hay algunos ramos que son más light, pero honestamente hay ramos que están poco calibrados para la dedicación que una persona en un ritmo laboral puede darle. Recuerdo muchas veces haberme quedado hasta altas horas de la noche resolviendo tareas y trabajando hasta lograr los resultados esperados con base en la exigencia del programa. Me defino como alguien que se siente cómodo, cabeceándose infinito para resolver algo, pero creo que en un momento estuve bastante cansado y “reventado” con la carga de mi trabajo también.</p>

<h2 id="faq-directa-y-al-pie">FAQ: Directa y al pie</h2>

<p>Para los que me conocen suelo siempre autopreguntarme, preguntar o anticiparme a una pregunta y responderme yo solo. Esto se lo copié a un profesor de mi universidad llamado Luis Zegarra. Así que dado eso, haremos como una especie de preguntas a mí mismo y las vamos respondiendo rápido referente al máster de IA de la Católica.</p>

<ol>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Es caro hacer un magíster en IA?</strong></ins> Sí. Si le echaste un ojo a la tabla es bastante caro (&gt;= 12 millones de pesos chilenos en promedio).</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Es teórico, práctica, gerencial?</strong></ins> Cero gerencial, en mi tiempo había solo un electivo gerencial y era de liderazgo, pero no era liderazgo aplicado a datos o equipos de datos.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Aplica hacer un máster ahora que GenAI está aumentando el campo de conocimiento y esto cambia cada día más?</strong></ins> Buena pregunta. Creo que varios bloggers de gran reconocimiento como Chip Huyen hablan harto de este tema y yo opino un poco parecido y es que los fundamentos no han cambiado y creo que es difícil que cambien. Se incorporan herramientas, técnicas, formas de abordar problemas, pero los fundamentos siguen siendo los mismos. Por lo tanto, lo sigo recomendando.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Se paga?</strong></ins> En mi caso se pagó como mencioné en la introducción, pero no sé si el máster (creo que aplica para cualquiera) implique necesariamente que te suban el sueldo, te asciendan, etc. Pienso que depende más de cada uno y entra en juego la suerte, tu capacidad de conectar, moverte, proponer, etc.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Lo recomiendas?</strong></ins> ¿Por qué? A mí el magíster me gustó y siento que cambió la vida y la forma que veo hoy el mundo de la Inteligencia Artificial y la vida. Creo que me sorprendí con 3 ramos y quedé loco, cuesta sorprenderme y con solo generar ese efecto que se abran los ojos con algo, es suficiente para mí.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Ramos favoritos?</strong></ins> Mis ramos favoritos fueron Deep Learning 2, Sistemas recomendadores e Information Retrieval. Tremendos ramos y tremendos profes, los admiro.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Qué le faltó?</strong></ins> En mi generación creo que hubo una falta grande de organización que, hasta donde sé, ya fue arreglada. Lo segundo, falta incorporar un ramo de Cloud, MLOps y GenAI. Las primeras dos son esenciales en la industria y para pasar de la teoría al escenario de problemas reales en los cuales uno se desenvuelve.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Lo pagarías de nuevo?</strong></ins> Sí.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Qué tal la carga?</strong></ins> Si lo combinas con tu trabajo la carga es alta y se sufre harto.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Qué tal la tesis?</strong></ins> Para mí fue terrible (creo que cambiaron el formato ahora) de hecho postergué la tesis un año porque tenía mucho trabajo y tuve que atrasarme un año para titularme. Aun así, el año siguiente fue una odisea, sufrí bastante.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿A quién va dirigido?</strong></ins> Esto es importante, el máster diría que tiene un enfoque más práctico y va dirigido (creo yo) a gente que adora este campo, te tiene que gustar mucho para meterme en una locura así. Lo recomiendo si te encanta, si no creo que no es necesario. Por lo tanto, creo que si quieres emprender (hacer un negocio) en esta área lo recomiendo 1.000%.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Ocupas cosas aprendidas en el magíster en tu día a día?</strong></ins> No jajaja. Creo que se aprende mucho del estado del arte, algoritmos por detrás, lo que se puede hacer, dónde están los desafíos grandes y qué cosas difíciles se pueden hacer, pero la industria no sé si está a ese nivel o también todo va cambiando.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Puedes aprender todo esto en internet, libros o “hands-on”?</strong></ins> Claramente que sí. Nuestro campo posee lo que otros campos carecen y es el open-source, pero pocos son los que tienen la disciplina de estudiar solos, saber dónde partir y levantarse día a día dentro de tu vida normal para estudiar 2 años completos con un plan de estudio ordenado. Eso es algo que los programas hacen, ordenar. Ahora, ¿eso vale 12 millones? No lo sé.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Es necesario un máster para ser líder de un equipo de científicos de datos?</strong></ins> No. Actualmente, lidero un equipo y creo que no es necesario tener un máster para hacerlo.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Y para ser científico de datos?</strong></ins> Tampoco. Conozco mucha gente que no tiene un master en IA o Data Science y es senior en esto. No lo necesitas.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Entonces en qué te ha ayudado el magíster?</strong></ins> Creo que consolidar conocimiento, seguridad en el campo, conocimiento de las distintas ramas que tiene el campo de la inteligencia artificial, herramientas para enfrentar distintos problemas, entender bien los desafíos que tiene cada problema. Te da mucho contexto, por lo tanto, sabes bastante bien el tipo de problema que enfrentas con distintos escenarios.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Sientes que estuvo bien a la edad que lo tomaste?</strong></ins> Creo que hubiese sido mejor a los 30 años. ¿Por qué? Podría haber manejado más la presión, los entregables y más experiencia laboral para ir aplicando mientras aprendía.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Cómo es la estructura del máster?</strong></ins> Tienes un plan común el primer año y luego ya puedes elegir electivos de tu preferencia junto con 2 ramos por bimestre que los toman todos tus compañeros. La oferta de los electivos es bien variada, así que puedes personalizar harto tu malla según tus intereses.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Qué beneficios hay por ser estudiante?</strong></ins> Puedes sacar el pase escolar jaja. Y lo otro es que puedes seguir tomando ramos aun cuando estés egresado durante dos años posterior a tu egreso. Y creo que esto solo aplica para los optativos. Puedes ir de oyente a algún curso que veas que te llame la atención.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins><strong>¿Necesito saber IA o Ciencia de Datos para entrar?</strong></ins> Entiendo que te piden 2 años de experiencia en datos y saber programar en Python. El programa está hecho para iniciantes si es que no sabes nada, es decir, que va de menos a más. Ahora bien, creo que le puedes sacar mucho más provecho al programa y a los profesores teniendo un background previo y un trabajo que tenga relación con el campo.</p>
  </li>
</ol>

<h2 id="palabras-finales">Palabras finales</h2>

<p>Ojalá haya abarcado dudas que pueden ir saliendo a la hora de elegir o no una maestría en IA y si tienes más dudas puedes escribirme por <a href="https://www.linkedin.com/in/daniel-vargas-3989a4126/">LinkedIn</a>. Finalmente, si te motivaste y quieres hacerlo, solo mentalízate que son 2 años, requiere esfuerzo, tiempo, dedicación y mucha carga, pero si vibras con este campo solamente disfruta el proceso.</p>

<p>Hace un tiempo, una persona me escribió referente a esto mismo y tenía pendiente consolidar eso y otras dudas que me han preguntado referente a realizar un máster. Espero verte por alguno de mis posts y que sigas leyendo el contenido. Nos vemos en la siguiente entrada.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Con honestidad y detalle, revelo lo que implica realmente cursar un Máster en Inteligencia Artificial, desde la selección del programa hasta las noches de estudio y las lecciones aprendidas en el camino.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/imgs/DSC00227.JPG" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/imgs/DSC00227.JPG" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">¿IA en Marketing? Cómo las Imágenes Generativas Están Cambiando el Juego</title><link href="http://localhost:4000/2025/02/18/post_3_mkting.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿IA en Marketing? Cómo las Imágenes Generativas Están Cambiando el Juego" /><published>2025-02-18T00:00:00-03:00</published><updated>2025-02-18T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/02/18/post_3_mkting</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/02/18/post_3_mkting.html"><![CDATA[<p><img src="/imgs/imagen_portada_post3_v8.jpeg" style="width: 100%; max-width: none; margin: 0 auto; display: block;" alt="Planner" /></p>

<h2 id="introducción">Introducción</h2>

<p>En los últimos 3 meses en mi trabajo estuve dedicado a un problema que tenía relación con la creación de imágenes con IA para campañas de marketing. Hoy existen modelos generativos que crean imágenes a partir de prompts como DALL-E (OpenAI), Stable Diffusion (Stability AI), MidJourney e Imagen3 de Google. Este último fue el que utilicé para el problema en mi trabajo y la verdad que los resultados son sorprendentes. Ahora bien, ¿Cómo funcionan estos modelos? Creas un prompt (instrucción) basándote en lo que quieres y el modelo crea la imagen que tú estás solicitando. Veámoslo con un ejemplo que se acerca un poco a lo que tuve que hacer para marketing utilizando GenAI.</p>

<p><br /></p>
<figure>
<img src="/imgs/imagen_post3c_1.jpeg" style="width: 95%; max-width: none; margin: 0 auto; display: block;" alt="Foto_Intro" />
<figcaption style="text-align: center; font-style: italic;">Figura 1: Prompt -&gt; Imagen creada con IA.</figcaption>
</figure>
<p><br /></p>

<p>Hoy en el tercer post de Ideas en Papel quiero desafiarme y hacer algo interesante. Pensaba, ¿Qué pasa si, como marca, ya tienes definido el perfil de tu cliente y deseas poner a ese mismo cliente en distintos contextos y además de eso, realizando ciertas acciones que tú decidas, pero sin utilizar agencias, imágenes genéricas o diseñadores? 
Es decir, la imagen o representación del perfil de cliente no se mueve porque está definido, pero lo que sí se mueve o cambia son 2 cosas:</p>

<ol>
  <li>El entorno, contexto o fondo de tu cliente. Ejemplo: En un restaurant, fiesta, supermercado, etc.</li>
  <li>Las acciones que realiza tu cliente dentro de una imagen. Ejemplo: Saltando, conversando, mirando su celular, etc.</li>
</ol>

<p>En un esquema sería algo como esto:</p>

<p><br /></p>
<figure>
<img src="/imgs/imagen_post_3_2.jpeg" style="width: 95%; max-width: none; margin: 0 auto; display: block;" alt="Foto_Intro" />
<figcaption style="text-align: center; font-style: italic;">Figura 2: Explicación problema.</figcaption>
</figure>
<p><br /></p>

<p>¿En qué ayudaría esto? Si quieres automatizar las imágenes para distintas comunicaciones, awareness o mail de ventas hacia tus clientes y hacerlo 100% con inteligencia artificial, pero resguardando que el perfil de tu cliente aparezca presente en tus imágenes, esto sería una posible solución.</p>

<p>¿Interesante o no? Para explorar este mini proyecto lo haremos con un caso guiado seleccionando una cuenta digital bancaria y marca llamada <a href="https://www.somosmach.com/">MACH</a>.</p>

<h2 id="manos-a-la-obra">Manos a la Obra</h2>

<p>Primero que todo, necesitamos definir el <em>perfil de cliente</em> de la cuenta MACH, el <em>perfil de cliente</em> en marketing es la descripción del cliente en términos de sus características y descripción ideal dado lo que quiero comunicar como marca o lo que quiero vender. (Esto dice internet jaja)
Pero, ¿Cómo obtenemos el perfil del cliente MACH, si no trabajo ahí con el equipo de marketing? Buena pregunta.
Lo que hice fue ingresar a su página y extraje un par de imágenes de clientes (no sabemos si esos son sus clientes, pero es lo que hay en su página) para luego utilizar Claude (LLM de Anthropic en su versión 3.5 sonnet) para que nos genere una descripción de estos clientes y así tendremos algo muy parecido a la descripción o brief de cliente. Teniendo la descripción se tomará este output y será tomado como input por un modelo de generación de imágenes de Google llamado Imagen3. A continuación, te presento el resultado de este experimento, donde tenemos las imágenes de los “MACHERS”, la descripción que el modelo de lenguaje hizo sobre ellos y este output entra como input hacia Imagen3 de Google.</p>

<p><em>*Cabe destacar que se tuvo que hacer ciertos ajustes en los prompts para llegar a los resultados que se muestran a continuación</em></p>

<p><br /></p>
<figure>
<img src="/imgs/imagen_personajes_post_3.jpeg" style="width: 95%; max-width: none; margin: 0 auto; display: block;" alt="Foto_Intro" />
<figcaption style="text-align: center; font-style: italic;">Figura 3: Clientes en formato IA.</figcaption>
</figure>
<p><br /></p>

<p>Si te das cuentas o por lo menos lo que me impresionó a mí es que solamente haciendo una buena descripción se llega a clientes bastante similares a los originales.</p>

<p>En segundo lugar, luego de definir los perfiles de los clientes y sus respectivas descripciones creadas por IA debí crear una función que tomara como input esto y alimentará a otra función que tomara la descripción y el lugar/fondo que el usuario quiere junto con lo que está realizando el cliente. Si tomamos la figura 2 como ejemplo, la función toma como input la descripción de la persona que viene dado por nuestro <strong>perfil de cliente</strong>, el contexto que sería el paradero y además que está mirando su teléfono en dicho lugar. Con estos 3 elementos se crea un prompt que consolida estos 3 inputs y crea otro prompt que va hacia un modelo de generación de imágenes y genera el resultado final. En código, sin mostrar tanto detalle (porque mi trabajo no me lo permite) es algo así:
<br />
<br /></p>

<div class="language-python highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">class</span> <span class="nc">Imagina</span><span class="p">:</span>
    <span class="k">def</span> <span class="nf">__init__</span><span class="p">(</span><span class="bp">self</span><span class="p">,</span> <span class="n">temperature</span><span class="p">:</span> <span class="nb">int</span> <span class="o">=</span> <span class="mi">0</span><span class="p">,</span> <span class="n">max_tokens</span><span class="p">:</span> <span class="nb">int</span> <span class="o">=</span> <span class="mi">8_192</span><span class="p">):</span>
        <span class="k">pass</span>
    
    <span class="k">def</span> <span class="nf">__repr__</span><span class="p">(</span><span class="bp">self</span><span class="p">):</span>
        <span class="k">pass</span>
    
    <span class="o">@</span><span class="nb">property</span>
    <span class="k">def</span> <span class="nf">_create_token</span><span class="p">(</span><span class="bp">self</span><span class="p">)</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="nb">str</span><span class="p">:</span>
        <span class="k">pass</span>
    
    <span class="k">def</span> <span class="nf">person_description</span><span class="p">(</span><span class="bp">self</span><span class="p">,</span> <span class="n">img_path</span><span class="p">:</span> <span class="nb">str</span><span class="p">)</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="nb">str</span><span class="p">:</span>
        <span class="k">pass</span>
    
    <span class="k">def</span> <span class="nf">create_context</span><span class="p">(</span>
        <span class="bp">self</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">prompt</span><span class="p">:</span> <span class="nb">str</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">situation</span><span class="p">:</span> <span class="nb">str</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">action</span><span class="p">:</span> <span class="nb">str</span>
    <span class="p">)</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="nb">str</span><span class="p">:</span>
        <span class="k">pass</span>
    
    <span class="k">def</span> <span class="nf">create_image</span><span class="p">(</span>
        <span class="bp">self</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">situation</span><span class="p">:</span> <span class="nb">str</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">action</span><span class="p">:</span> <span class="nb">str</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">n_images</span><span class="p">:</span> <span class="nb">int</span> <span class="o">=</span> <span class="mi">4</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">hard_prompt</span><span class="p">:</span> <span class="nb">str</span> <span class="o">=</span> <span class="bp">None</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">img_path</span><span class="p">:</span> <span class="nb">str</span> <span class="o">=</span> <span class="bp">None</span>
    <span class="p">)</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="nb">str</span><span class="p">:</span>
        <span class="k">pass</span>

<span class="k">if</span> <span class="n">__name__</span> <span class="o">==</span> <span class="s">"__main__"</span><span class="p">:</span>
    <span class="n">imagina</span> <span class="o">=</span> <span class="n">Imagina</span><span class="p">()</span>
    <span class="n">img_path</span> <span class="o">=</span> <span class="s">".fotos_clientes/img_1.jpg"</span>
    <span class="n">situation</span> <span class="o">=</span> <span class="s">"En el paradero"</span>
    <span class="n">action</span> <span class="o">=</span> <span class="s">"Mirando su celular. Se ve desde la cintura para arriba"</span> <span class="c1"># Esto ayuda, ya que los zoom in de las imágenes generalmente son muy cerca.
</span>    <span class="n">imagina</span><span class="p">.</span><span class="n">create_image</span><span class="p">(</span>
        <span class="n">img_path</span><span class="o">=</span><span class="n">img_path</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">n_images</span><span class="o">=</span><span class="mi">1</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">hard_prompt</span><span class="o">=</span><span class="bp">None</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">situation</span><span class="o">=</span><span class="n">situation</span><span class="p">,</span>
        <span class="n">action</span><span class="o">=</span><span class="n">action</span>
    <span class="p">)</span>
</code></pre></div></div>

<p>Tomando el código podemos ver que la creación y la ejecución es secuencial. Más allá del detalle, lo que importa es que a partir de una imagen de un cliente se crea una descripción de él, luego de eso se crea una situación y una acción a realizar por parte de la persona y eso se consolida en un gran prompt que crea un nuevo prompt coherente y que adapta cada una de esas instrucciones deseadas y finalmente pasa esa información para crear la imagen con GenAI.</p>

<h2 id="experimento">Experimento</h2>

<p>Ahora viene lo más interesante, si seguimos jugando un poco lo que podemos hacer es lo siguiente:</p>

<ol>
  <li>Generar un listado de contextos o lugares donde nos gustaría ver a nuestros clientes.</li>
  <li>Definir un listado de acciones.</li>
  <li>Hacer una iteración para cada cliente, para cada lugar y acción y mostrar los resultados para todos los clientes en sus distintas combinaciones de cliente-lugar-acción.</li>
</ol>

<p><em>*Finalmente, dejé solamente a 2 clientes. Esto fue solamente por espacio y para que se pudiera apreciar el resultado final</em></p>

<p>El listado de los lugares y situaciones será:</p>

<div class="language-python highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
<span class="n">places</span> <span class="o">=</span> <span class="p">[</span>
    <span class="s">"supermercado"</span><span class="p">,</span> <span class="s">"centro comercial"</span><span class="p">,</span> 
    <span class="s">"restaurant"</span><span class="p">,</span> <span class="s">"nave espacial"</span><span class="p">,</span> 
    <span class="s">"montaña rusa"</span><span class="p">]</span>

<span class="n">situations</span> <span class="o">=</span> <span class="p">[</span><span class="s">"con un amigo"</span><span class="p">,</span> <span class="s">"con su pareja"</span><span class="p">,</span> <span class="s">"enojado"</span><span class="p">]</span>

</code></pre></div></div>

<p>El resultado final de las iteraciones para 2 clientes MACH y tomando cada uno de los lugares es el siguiente:</p>

<p><em>*Te recomiendo hacer zoom para mirar los detalles.</em></p>

<p><br /></p>
<figure>
<img src="/imgs/imagen_resultados_post_3.jpeg" style="width: 95%; max-width: none; margin: 0 auto; display: block;" alt="Foto_Intro" />
<figcaption style="text-align: center; font-style: italic;">Figura 4: Resultados finales masivos.</figcaption>
</figure>
<p><br /></p>

<p>Personalmente, creo que son resultados bastante aceptables y que capturan a lo que quería llegar.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Disfruté mucho trabajando en este problema y aprendí mucho de los modelos generativos aplicados a imágenes. Este post me tomó un poco más tiempo (2 semanas), puesto que la experimentación fue bastante larga hasta obtener resultados que creí que estaban a la altura. Por otro lado, creo que la generación de imágenes en marketing migrará un poco a esto, modelos generativos que son capaces de capturar la esencia de tu cliente y tú, como experto de marketing, mediante palabras, definir qué quieres que haga y dónde basándose en lo que se quiere transmitir. Por último, ojalá haber motivado a alguien del mundo Tech (y a los no tan Tech también) a desafiar el cómo hacemos las cosas y a mover la barra de lo que antes parecía imposible. Qué bonito momento de la tecnología para estar vivo y dar vida a las ideas.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[En mi trabajo me tocó generar imágenes con GenAI para campañas de marketing. Quise desafiarme e ir un poco más allá con un desafío distinto e interesante.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/imgs/imagen_portada_post3_v6.jpeg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/imgs/imagen_portada_post3_v6.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">200 páginas de Software Engineering for Data Scientists</title><link href="http://localhost:4000/2025/02/06/post_2_sefds.html" rel="alternate" type="text/html" title="200 páginas de Software Engineering for Data Scientists" /><published>2025-02-06T00:00:00-03:00</published><updated>2025-02-06T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/02/06/post_2_sefds</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/02/06/post_2_sefds.html"><![CDATA[<p><img src="/imgs/portada_post_2.JPG" style="width: 100%; max-width: none; margin: 0 auto; display: block;" alt="Planner" /></p>

<h2 id="introducción">Introducción</h2>

<p>En un post de la autora de este libro (Catherine Nelson) leí que estaba a punto de lanzar su 2do. libro titulado: “Software Engineering for Data Scientists - From Notebooks to Scalable Systems”, en cuanto leí el título, sentí que <strong>necesitaba</strong> este libro porque representaba muy bien lo que venía haciendo en ese tiempo, que era alejarme un poco del uso de los Jupyter Notebooks. 
Finalmente, con la ansiedad que me caracteriza, hice un pre-order del libro en Amazon y lo compré a casi el doble de lo que vale ahora jajaja (me costó 80 USD aprox.). Esperé tanto este libro que cuando lo recibí me lo devoré y creo que es de los pocos libros de O’Reilly que he leído casi al 90%. En esta edición de Ideas en Papel desglosamos el trabajo de Catherine Nelson, si vale la pena comprarlo, de qué trata y si me ha servido en mi carrera.</p>

<h2 id="desmenuzando-el-libro">Desmenuzando el Libro</h2>

<p>En primer lugar, vamos a partir <strong>rapidísimo</strong>, a mí el libro me gustó. Lo recomendaría para personas que:</p>

<ul>
  <li>Son Data Scientist, si no lo eres no lo recomiendo. Y si eres Data Scientist le podrías sacar más provecho si eres Data Scientist Senior.</li>
  <li>Estén interesadas en seguir mejorando su forma de programar.</li>
  <li>Se interesen en programar de forma más modular. (!Ojo¡ el libro explica algo de esto, pero no te dice el cómo. Explicaré eso más abajo.)</li>
  <li>Utilicen ya OOP. (Programación orientada a objetos)</li>
  <li>Quieren aprender buenas prácticas aplicadas a la ciencia de datos. (Diría que el libro se basa mucho en esto)</li>
  <li>Busquen conocer nuevas herramientas y sumarlas a su arsenal. (Hay harto de State of the art y muchas opciones para distintos propósitos)</li>
</ul>

<p>Si no estás dentro del grupo o listado que puse más arriba, no sé si valdría la pena comprarlo. Hay que ser práctico, si no te están evaluando por programar bien o sientes que puedes vivir con los notebooks (.pynb) está perfecto, incluso diría que podrías aburrirte con el libro.</p>

<p>En segundo lugar, el core del libro y todo su propósito se basa en mostrar el cómo técnicas de Ingeniería de Software han llegado al mundo de los científicos de datos y el porqué son importantes. Dicho esto, te encontrarás con muchos, pero MUCHOS pequeños tips para optimizar y mejorar tu trabajo como DS. Para mí lo más importante es que estas técnicas provenientes del mundo del Software Engineering están con casos de uso aplicados a la ciencia de datos así que se hizo un muy buen trabajo de la autora incorporando ejemplos aplicados al contexto. 
Entre algunas de las cosas que encontrarás en el libro están:</p>

<ol>
  <li>Linters.</li>
  <li>Code formatters.</li>
  <li>Uso de loggings.</li>
  <li>Estructura de carpetas para desarrollos de Data Science. (Algo así como el clásico Cookiecutter)</li>
  <li>Testings.</li>
  <li>Github actions.</li>
  <li>Pre-commit hooks.</li>
  <li>Documentación de tu código.</li>
  <li>Cómo analizar el performance de tu código.</li>
</ol>

<p>Si leíste bien en el párrafo de arriba, puse <strong>tips</strong> y pienso que lo “malo” de este texto es que no profundiza mucho en ningún tópico, tiene un enfoque más bien práctico y <em>straightforward</em> como dicen los gringos. Me hubiese gustado quizás que se profundizara más en los tópicos, de hecho este libro perfectamente podría ser un conjunto de blog posts con cada uno de los capítulos o tópicos que se tratan. Siempre se dice que uno puede aprender solo, que todo está en internet, pero finalmente el mérito de los libros o los programas universitarios está en que nos resumen y ordenan grandes cantidades de información.</p>

<p>Por último e <strong>importantísimo</strong>, podría decir que la premisa del libro “From Notebooks to Scalable Systems” no se cumple, es decir, que no se otorga una receta paso a paso para que nosotros la implementemos, pero sí se entregan muchos consejos, herramientas y conocimiento que nos permiten armar este gran rompecabezas. Queda a responsabilidad del lector implementar y probar cada una de estas prácticas. (¡Ojo! En la implementación de buenas prácticas puede que tardes más y no veas el beneficio en el corto plazo, pero como consejo apunta al largo plazo)</p>

<h2 id="recomiendo-o-no">¿Recomiendo o no?</h2>

<p>Si me hago la pregunta: <em>¿Me ha servido?</em>, respondería <strong>mucho</strong>.</p>

<p>Primero, he implementado harto de lo que he aprendido (ha necesitado un trabajo personal importante y también leer hartas documentaciones, no basta con lo del libro), lo segundo es que en mi equipo he agendado varias sesiones de aprendizaje respecto a tópicos que trata el libro. Creo que con el hecho de aportar en mi día a día y en mi equipo es suficiente para decir que el libro se pagó. Solo ten en consideración lo que mencioné antes respecto a la profundidad y el enfoque práctico. Finalmente, buen material y gran esfuerzo de Catherine por resumir temas que están lejos de nuestro mundo y que, sin duda, hemos visto en alguno que otro repositorio en Github y no conocíamos el porqué de su origen. Si no te decides aún, échale una mirada al 
índice de contenidos.</p>

<p><a href="https://www.amazon.com/Software-Engineering-Data-Scientists-Notebooks/dp/1098136209">Sofware Engineering for Data Scientists</a></p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Luego de 200 páginas de este libro creo estar en condiciones de hacer un review y si creo que vale la pena o no comprarlo. De los pocos libros de O'Reilly que he leído casi al 100%.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/imgs/thumbnail_p2.JPG" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/imgs/thumbnail_p2.JPG" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Utilizando un planner durante todo 2024</title><link href="http://localhost:4000/2025/01/22/post_1_planner.html" rel="alternate" type="text/html" title="Utilizando un planner durante todo 2024" /><published>2025-01-22T00:00:00-03:00</published><updated>2025-01-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/01/22/post_1_planner</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/01/22/post_1_planner.html"><![CDATA[<p><img src="/imgs/thumbnail_p1.png" style="width: 100%; max-width: none; margin: 0 auto; display: block;" alt="Planner" /></p>

<h2 id="introducción">Introducción</h2>

<p>En algún domingo de noviembre del 2023 fui invitado a la casa de mis suegros, luego del almuerzo y empezando la tarde, comencé a anotar algunos pendientes que tenía para el lunes en una pequeña libreta. Al ver esto “la tía” me dice: “¿Y esa libreta Dani? Estás como Pablo Escobar” (jajaja), la verdad era bastante chica y costaba bastante escribir mis pendientes, pero cumplía su función. Luego, el 25 de diciembre para la Navidad de ese mismo año, mi novia siempre atenta a los detalles, me regaló el planner que aparece en la imagen de portada de este post. Este post trata del primer planner de mi vida y de su uso durante todo el año 2024.</p>

<h2 id="lecciones---consejos---reflexiones">Lecciones - Consejos - Reflexiones</h2>

<p>Quisiera anotar algunas lecciones/consejos/reflexiones que he aprendido durante este año de uso, y que quizás puedan ayudarte en tu camino si es que decides probar esta tendencia que en nuestra actualidad podría ser tildada de un hábito Hipster.</p>

<ol>
  <li>
    <p><ins>La magia del papel y el lápiz</ins>: No sé si te pasa, pero leer un libro físico pareciera ser que fuese mejor que leer uno en formato digital. Pueden ser muchas razones, el olor a libro, la comodidad, el descanso de la vista, poder marcar en la página que vas y ver <em>in situ</em> cuánto te falta, dejar ese libro dentro de tu estante de los “leídos”, etc. Como que existiera algo de magia también en anotar con tu propia mano en un papel algo que no quieres olvidar. En fin, esta observación apela a mi satisfacción de anotar e ir tachando <strong>físicamente</strong> como “terminado” aquello que me propuse.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins>Constancia y repetición</ins>: El hecho que yo decida o tú decidas comprar un planner no significa que nos ordenará la vida, como siempre ocurre, estas son solo herramientas cuyo éxito depende exclusivamente del uso que nosotros le demos. Por lo tanto, adaptarse al uso recurrente para mí no fue tan fácil. Diría que hay 2 cosas que son importantísimas en las que tu planner te puede ayudar y así mismo son las más difíciles de lograr:</p>

    <p>i. Anotar cada pendiente o tarea por muy pequeña que sea cada vez que identifiques que debes hacer algo.</p>

    <p>ii. Empezar tu día revisando tus pendientes de ayer o anotando los que ya tienes que hacer partiendo tu día.</p>

    <p>Estos 2 nuevos hábitos para mí fueron difíciles de lograr, puesto que antes anotaba mis tareas en Teams, dentro de las notas de mi teléfono o en un WhatsApp personal. De los 2 puntos creo que el primero se entiende super fácil es simplemente acostumbrarte a capturar las tareas y botarlas al papel, la segunda creo cuesta un poco más, pero encuentro genial tener un ritual que marca el inicio de tu jornada con todo anotado sin la necesidad de pensar tanto sobre lo que tienes que hacer, sin duda, que esto te simplifica la vida. Este hecho tan simple se repite en muchos otros rituales como tomar un café antes de partir tu mañana, comenzar el calentamiento, mojarte la cara, lavarte las manos, etc. ¿Cómo logramos todo esto? Tal como dice el título, constancia y repetición y si pudiera agregar algo más: Disfruta el proceso.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins>Si te olvidas de anotar, no importa</ins>: En corto, si te olvidas de anotar y soltaste el hábito, no importa, siempre puedes retomarlo y volver a practicar. Me pasó durante un mes completo (creo) que no anoté nada, luego el siguiente mes retomé y no paré.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins>Que sea tu compañía</ins>: Tómale cariño y llévalo contigo a cada reunión. Cuando ya adoptes esa conducta lo echarás de menos cuando se te olvide.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins>Una ganga</ins>: Si pudiese hacer una lista de los objetos que más he utilizado en el año 2024, sin duda, que el planner y el lápiz estarían en mi top 5. Es difícil encontrar algo de bajo costo, que ocupes día a día durante todo un año y que pueda simplificar tanto tu vida.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins>Menos distracción que un dispositivo digital</ins>: Si decides anotar tus tareas en un planner o una libreta, puede ser más beneficioso que un dispositivo digital si es que lo pensamos desde el punto de vista de tu atención y distracción, me explico. Si estás anotando tareas o pendientes de manera digital es fácil distraerte con notificaciones, conversaciones de WhatsApp, etc. Por otro lado, si es que decides ocupar tu libreta/planner para estos fines, solo tiene una sola y única función a diferencia de los dispositivos multi-propósito.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins>No mezclar anotaciones de tu vida personal con las de tu trabajo</ins>: Sé que sería complicado tener 2 planners, pero personalmente tengo un planner para el trabajo y para mi vida personal tengo una libreta que me acompaña. Esto suena razonable si pensamos en lo que nos pasó a todos con la pandemia, nuestra casa centralizó todas nuestras actividades y eso nos llevó a encontrar dificultades para separar nuestros espacios personales, cotidianos y laborales. Si puedes hacerlo con tu planner también sería algo que recomendaría, no mezclar tu vida personal con tu planner laboral.</p>
  </li>
  <li>
    <p><ins>Liberar espacio en tu cabeza</ins>: Cuando leí “Sherlock Holmes: Estudio en Escarlata” de Sir Conan Doyle, hubo un párrafo que llamó mucho mi atención, tanto es así que lo he citado en conversaciones e incluso lo estoy aplicando en mi vida. (Sí, estoy aplicando algo en mi vida de un libro de ficción jaja)
Para ponerte en contexto, Watson, sorprendido de que Sherlock no recordara o no supiera datos de cultura general, le pregunta a Sherlock sobre este hecho, él responde:</p>

    <blockquote>
      <p>“… considero que el cerebro de cada cual es como una pequeña pieza vacía que vamos amueblando con elementos de nuestra elección. Un necio echa mano de cuanto encuentra a su paso, de modo que el conocimiento que pudiera serle útil, o no encuentra cabida o, en el mejor de los casos, se halla tan revuelto con las demás cosas que resulta difícil dar con él. El operario hábil selecciona con sumo cuidado el contenido de ese vano disponible que es su cabeza”</p>
    </blockquote>

    <p>Y finaliza:</p>

    <blockquote>
      <p>“… A partir de cierto punto, cada nuevo dato añadido desplaza necesariamente a otro que ya poseíamos. Resulta, por tanto, de inestimable importancia vigilar que los hechos inútiles no arrebaten espacio a los útiles.”</p>
    </blockquote>

    <p>Pienso que en los tiempos actuales estamos llenos de estímulos y nuestro cerebro está procesando una cantidad de información enorme que es imposible de procesar y decodificar. Lo conversaba con una profesional de la psicología y me comentaba que este fenómeno nos lleva incluso a olvidar cosas cotidianas o a hacernos preguntas como: “¿Qué almorcé ayer?, ¿Me tomé la pastilla?, ¿Cerré la puerta”, creo que eso también tiene que ver con que no estamos tan presentes en nuestra vida y lo difícil que es vivir en nuestro tecnologizado mundo. El citar a Sherlock y su brillante alcance me ha llevado a que quiero ocupar el menor espacio posible en mi cabeza con tareas que son simples de anotar en un papel e invertir el menor espacio/capacidad posible de mi cerebro para recordar este tipo de cosas.</p>
  </li>
</ol>

<h2 id="recomiendo-o-no">¿Recomiendo o no?</h2>

<p>¿Sería muy aburrido decir “depende” verdad? Así que, dado que este espacio es personal te diría que luego de 1 año completo utilizándolo te lo recomiendo 100%. Volví a recibir (otra vez mi novia sorprendiéndome) este 2025 otro planner que me acompañará durante todo este año 2025 y que espero vuelva ayudarme durante este año tan especial. 
Espero haberte motivado y mostrado algunas de las ideas que en algún momento del año pasado pasaron por mi cabeza y que hoy, al igual que mis pendientes en el planner no quedan en la nube o en notas, sino que son registradas en este blog y en el primer post de Ideas en Papel.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Recibí un regalo de mi novia para partir el año 2024 y fue un planner. Aquí cuento mi experiencia luego de utilizarlo durante un año completo dentro de mi día a día laboral.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/imgs/thumbnail_p1.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/imgs/thumbnail_p1.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>